\chapter{Géométrie et maillage}

\section{Géométrie}

La géométrie est très simple: il suffit de créer un objet \SAGOBox (\SAGMNewEntityPrimitivesBox).
Le carré est de coté $\unit{2}{\meter}$ et d'épaisseur (suivant $Oz$) $e=\unit{3}{\centi\meter}$.
On va ensuite créer trois groupes grâce à \SAGMNewEntityGroupCreate:
\begin{itemize}
    \item Un groupe volumique représentant toute la plaque, de nom \texttt{Plaque};
    \item Un groupe surfacique sur l'un des côtés de la plaque, pour l'encastrer, de nom \texttt{Encas};
    \item Un groupe linéique contenant l'une des arêtes verticales (de longueur $\unit{3}{\centi\meter}$ donc), de nom \texttt{Arete}.
\end{itemize}

\section{Maillage}
\subsection{Maillage initial}

Nous allons réaliser un maillage en hexaèdres. La géométrie étant parfaitement isomorphe à un cube, il ne sera pas nécessaire de préparer la géométrie par des partitions.
Pour vous en assurer, dans le module \SAModuleGeom, l'opération \SAGMInspectionCheckCompound vous dira explicitement si votre objet est bien un objet \SAGOBlock (et donc qu'on peut réaliser un maillage de type réglé).
La manière la plus rapide de faire un maillage est d'ouvrir le module \SAModuleMesh, puis de sélectionner \SAMMMeshCreateMesh. La fenêtre \ref{Fig:CreateMesh} s'ouvre.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{./images/win_SalomeMESH_CreateMesh}
    \caption{Fenêtre de création d'un maillage}
    \label{Fig:CreateMesh}
\end{figure}

Il suffit de sélectionner la géométrie dans l'arbre d'étude. \Salome détecte automatiquement la dimension topologique (ici 3D puisque c'est une géométrie volumique). Si on clique sur le bouton \SAMWCreateMeshAuto puis \SAMWCreateMeshAutoMappedVH, alors \Salome propose une combinaison minimale d'hypothèses et d'algorithmes pour faire le maillage. En l’occurrence:
\begin{itemize}
    \item Pour les hypothèses: \SAMOHypoLNumber que \Salome vous invite à modifier lors de la création. Gardez la valeur par défaut ($15$);
    \item Pour les algorithmes: \SAMOAlgoVHexahedron.
\end{itemize}

Vous pouvez générer le maillage avec \SAMMMeshCompute.
Le maillage contient $15^3  = 3375$ hexaèdres.

\subsection{Maillage modifié}

Si on zoome sur les arêtes, on s'aperçoit qu'il y a bien $15$ éléments dans l'épaisseur de la plaque, ce qui donne des mailles très écrasées. On propose donc de modifier le maillage en utilisant la notion de \SAMOSubMesh.

Pour cela \SAMMMeshCreateSubMesh, la fenêtre \ref{Fig:CreateSubMesh} s'ouvre.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{./images/win_SalomeMESH_CreateSubMesh}
    \caption{Fenêtre de création d'un sous-maillage}
    \label{Fig:CreateSubMesh}
\end{figure}

On va créer un sous-maillage sur les arêtes verticales de notre plaque. Les données à remplir dans la fenêtre de réation sont les suivantes:
\begin{itemize}
    \item \SAMWCreateSubMeshName: nom du sous-maillage (par exemple \texttt{MeshEdge});
    \item \SAMWCreateSubMeshMesh: maillage sur lequel est défini le sous-maillage. Ici, il s'agit du maillage créé dans le paragraphe précédent;
    \item \SAMWCreateSubMeshGeometry: sélection de la géométrie sur lequel va être défini le sous-maillage. On doit sélectionner le groupe \texttt{Arete} dans le module \SAModuleGeom\footnote{Le groupe topologique doit \emph{appartenir} à la géométrie sur l'on maille, telle que sélectionnée dans le maillage parent.}. Seul les onglets \SAMWCreateSubMeshTabL et \SAMWCreateSubMeshTabP sont logiquement activés puisque le groupe est de type \emph{linéique};
    \item \SAMWCreateSubMeshAlgo: type d'algorithme pour les arêtes, on choisit \\ \SAMOAlgoLWireDiscretisation;
    \item \SAMWCreateSubMeshHypo: type d'hypothèse pour les arêtes, on choisit \\ \SAMOHypoLNumber et on prend (par exemple) la valeur $3$;
    \item \SAMWCreateSubMeshHypoAdd: hypothèse supplémentaire. Ici on va sélectionner \\ \SAMOHypoLPropa.
\end{itemize}

L'hypothèse \SAMOHypoLPropa permet d'éviter de créer un objet \SAGOGroup contenant toutes les arêtes verticales de la plaque.

Vous pouvez générer le maillage avec \SAMMMeshCompute. Le maillage contient désormais $15*15*3  = 675$ hexaèdres.
